%！TEX TS-program = xelatex
%! TEX encoding = UTF-8 Unicode

%========================================全文布局
\documentclass[twoside,openany]{book}
\usepackage[screen,paperheight=14.4cm,paperwidth=10.8cm,
left=2mm,right=2mm,top=2mm,bottom=5mm]{geometry}

\usepackage[]{microtype}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{tikz}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{wallpaper}
\usepackage{indentfirst}
%========================================设置字体
\usepackage{ctex}
%\usepackage[CJKnumber]{xeCJK}
\usepackage{color}
\usepackage{xpinyin}
%\xpinyinsetup{multiple={\color{red}}}
\setCJKmainfont[BoldFont={Adobe Heiti Std R}]{Hiragino Sans GB W3}
\setCJKfamilyfont{kai}{Adobe Kaiti Std R}
\setCJKfamilyfont{hei}{Adobe Heiti Std R}
\setCJKfamilyfont{fsong}{Adobe Fangsong Std R}
\setmainfont{CMU Serif}

\newcommand{\kai}[1]{{\CJKfamily{kai}#1}}
\newcommand{\hei}[1]{{\CJKfamily{hei}#1}}
\newcommand{\fsong}[1]{{\CJKfamily{fsong}#1}}

\renewcommand\contentsname{目~录~}
\renewcommand\listfigurename{图~列~表~}
\renewcommand\listtablename{表~目~录~}
\usepackage{romannum}
%========================================章节样式
\titlecontents{chapter}
[0em]
{}
{\large\CJKfamily{hei}{}}
{}{\dotfill\contentspage}%用点填充
%
\titlecontents{section}
[4em]
{}
{\thecontentslabel\quad}
{}{\titlerule*{.}\contentspage}

\titleformat{\chapter}[display]
{\CJKfamily{fsong}\large\centering}
{\titlerule[1pt]%
	\filleft%
}
{-7ex}
{\Huge
	\filright}
[{\titlerule[1pt]}]

%========================================设置目录
\usepackage[setpagesize=false,
linkcolor=black,
colorlinks, %注释掉此项则交叉引用为彩色边框(将colorlinks和pdfborder同时注释掉)
pdfborder=001   %注释掉此项则交叉引用为彩色边框
]{hyperref}

\setlength{\parindent}{2em} %首行缩进
\linespread{1.4}              %行距
\setlength{\parskip}{12pt}    %段距

%========================================页眉页脚
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyfoot{}
\fancyfoot[LE,RO]{\scriptsize\thepage}
\setlength{\footskip}{6pt}
%========================================标题作者
\title{大学}
\author{\xpinyin{曾}{zeng1}\xpinyin{参}{shen1}}
\date{}
\newcommand{\mt}[1]{\textbullet \textbf{#1}}
%========================================正文
\begin{document}
\TileSquareWallPaper{1}{TGTamber}%背景图片
\pagenumbering{arabic}
\maketitle
%\tableofcontents
	%\newpage
	
\zihao{4}
\noindent
	%\chapter*{封面语}\addcontentsline{toc}{chapter}{\large\CJKfamily{hei}封面语}
	
	
%\setcounter{chapter}{3}
%\chapter{学而第一}\label{ch1}
%卷一 学而第一
\begin{pinyinscope}
\chapter{第一章}\label{ch01}
大学之道：在明明德，在\xpinyin{亲}{xin1}民，在止于至善。
知止而後有定，定而後能静，静而後能安，安而後能虑，虑而後能得。
物有本末，事有终始。知所先後，则近道矣。

古之欲明明德于天下者，先治其国；欲治其国者，先齐其家；欲齐其家者，先修其身；欲修其身者，先正其心；欲正其心者，先诚其意；欲诚其意者，先致其知；致知在格物。
物格而後知至，知至而後意诚，意诚而後心正，心正而後身修，身修而後家齐，家齐而後国治，国治而後天下平。

自天\xpinyin{子}{zi3}以至于庶人，壹是皆以修身\xpinyin{为}{wei2}本。
其本乱而末治者否矣；其所厚者薄，而其所薄者厚，未之有也。

此谓知本，此谓知之至也。

\chapter{第二章}\label{ch02}
所谓“诚其意”者，毋自欺也。
如\xpinyin{恶}{wu4}恶\xpinyin{臭}{xiu4}，如\xpinyin{好}{hao4}好色，此之谓自\xpinyin{谦}{qie4}。
故君\xpinyin{子}{zi3}必慎其独也。
小人闲居\xpinyin{为}{wei2}不善，无所不至；见君\xpinyin{子}{zi3}而後\xpinyin{厌}{yan3}然，掩其不善而\xpinyin{著}{zhu4}其善；人之视己，如见其肺肝然，则何益矣？
此谓诚于中、形于外。
故君\xpinyin{子}{zi3}必慎其独也。

\xpinyin{曾}{zeng1}\xpinyin{子}{zi3}曰：“十目所视，十手所指，其严乎！”
富润屋，德润身，心广体\xpinyin{胖}{pan2}，故君\xpinyin{子}{zi3}必诚其意。

\chapter{第三章}\label{ch03}
诗云：“瞻彼淇\xpinyin{澳}{yu4}，菉竹猗猗；有斐君\xpinyin{子}{zi3}，如切如磋，如琢如磨；瑟兮僴兮，赫兮喧兮；有斐君\xpinyin{子}{zi3}，终不可諠兮！”
如切如磋者，道学也；如琢如磨者，自修也；瑟兮僴兮者，恂慄也；赫兮喧兮者，威仪也；有斐君\xpinyin{子}{zi3}，终不可諠兮者，道盛德至善，民之不能忘也。
诗云：“\xpinyin{於}{wu1}\xpinyin{戏}{hu1}！前王不忘。”
君子贤其贤而亲其亲，小人乐其乐而利其利，此以\xpinyin{没}{mo4}世不忘也。

\chapter{第四章}\label{ch04}
康诰曰：“克明德。”
太甲曰：“顾諟天之明命。”
帝典曰：“克明峻德。”
皆自明也。

汤之盘铭曰：“苟日新，日日新，又日新。”
康诰曰：“作新民。”
诗曰：“周虽旧邦，其命维新。”
是故，君\xpinyin{子}{zi3}无所不用其极。

诗云：“邦畿千里，维民所止。”
诗云：“缗蛮黄鸟，止于丘隅。”
\xpinyin{子}{zi3}曰：“于止，知其所止，可以人而不如鸟乎？”

诗云：“穆穆文王，\xpinyin{於}{wu1}\xpinyin{缉}{qi1}熙敬止！”
\xpinyin{为}{wei2}人君，止于仁；\xpinyin{为}{wei2}人臣，止于敬；\xpinyin{为}{wei2}人\xpinyin{子}{zi3}，止于孝；\xpinyin{为}{wei2}人父，止于慈；与国人交，止于信。

\xpinyin{子}{zi3}曰：“听讼，吾犹人也；必也使无讼乎！”
无情者不得尽其辞，大畏民志；此谓知本。

\chapter{第五章}\label{ch05}
所谓“修身在正其心”者，身有所忿懥，则不得其正；有所恐惧，则不得其正；有所\xpinyin{好}{hao4}乐，则不得其正；有所忧患，则不得其正。
心不在焉，视而不见，听而不闻，食而不知其味。
此谓“修身在正其心”。

\chapter{第六章}\label{ch06}
所谓“齐其家在修其身”者，人之其所亲爱而辟焉，之其所贱\xpinyin{恶}{wu4}而辟焉，之其所畏敬而辟焉，之其所哀矜而辟焉，之其所\xpinyin{敖}{ao4}惰而辟焉。
故\xpinyin{好}{hao4}而知其恶，\xpinyin{恶}{wu4}而知其美者，天下鲜矣。
故谚有之曰：“人莫知其\xpinyin{子}{zi3}之恶，莫知其苗之硕。”
此谓身不修，不可以齐其家。

\chapter{第七章}\label{ch07}
所谓“治国必先齐其家”者，其家不可\xpinyin{教}{jiao1}，而能\xpinyin{教}{jiao1}人者，无之。
故君\xpinyin{子}{zi3}不出家，而成教于国。
孝者，所以事君也；\xpinyin{弟}{ti4}者，所以事长也；慈者，所以使众也。
康诰曰：“如保赤\xpinyin{子}{zi3}。”
心诚求之，虽不\xpinyin{中}{zhong4}，不远矣。
未有学养\xpinyin{子}{zi3}，而後嫁者也。

一家仁，一国\xpinyin{兴}{xing1}仁；一家让，一国\xpinyin{兴}{xing1}让；一人贪戾，一国作乱；其机如此。
此谓一言偾事，一人定国。
尧、舜\xpinyin{帅}{shuai4}天下以仁，而民从之；桀、纣\xpinyin{帅}{shuai4}天下以暴，而民从之。
其所令反其所好，而民不从。
是故，君\xpinyin{子}{zi3}有诸己，而後求诸人；无诸己，而後非诸人。
所藏乎身不恕，而能喻诸人者，未之有也。
故治国在齐其家。

诗云：“桃之夭夭，其叶蓁蓁，之\xpinyin{子}{zi3}于归，宜其家人。”
宜其家人，而後可以\xpinyin{教}{jiao1}国人。
诗云：“宜兄宜弟。”
宜兄宜弟，而後可以\xpinyin{教}{jiao1}国人。
诗云：“其仪不忒，正是四国。”
其\xpinyin{为}{wei2}父\xpinyin{子}{zi3}兄弟足法，而後民法之也。
此谓治国在齐其家。

%此谓知本，此谓知之至也。
%
%所谓致知在格物者，言欲致吾之知，在即物而穷其理也。盖人心之灵莫不有知，而天下之物莫不有理，唯于理有未穷，故其知又不尽也，是以《大学》始教，必使学者即凡于天下之物，莫不因其已知之理而益穷之，以求至乎其极。至于用力之久，而一旦豁然贯通焉，则众物之表里精粗无不到，而吾心之全体大用无不明矣。此谓物格，此谓知之至也。

\chapter{第八章}\label{ch08}
所谓“平天下在治其国”者，上老老而民\xpinyin{兴}{xing1}孝；上长长而民\xpinyin{兴}{xing1}\xpinyin{弟}{ti4}；上恤孤而民不倍。
是以君\xpinyin{子}{zi3}有\xpinyin{絜}{xie2}矩之道也。
所\xpinyin{恶}{wu4}于上，毋以使下；所\xpinyin{恶}{wu4}于下，毋以事上；所\xpinyin{恶}{wu4}于前，毋以先後；所\xpinyin{恶}{wu4}于後，毋以从前；所\xpinyin{恶}{wu4}于右，毋以交于左；所\xpinyin{恶}{wu4}于左，毋以交于右；此之谓\xpinyin{絜}{xie2}矩之道。
诗云：“乐只君\xpinyin{子}{zi3}，民之父母。”
民之所\xpinyin{好}{hao4}\xpinyin{好}{hao4}之，民之所\xpinyin{恶}{wu4}\xpinyin{恶}{wu4}之，此之谓民之父母。
诗云：“节彼南山，维石岩岩，赫赫师尹，民具尔瞻。”
有国者不可以不慎，辟，则为天下僇矣。

\chapter{第九章}\label{ch09}
诗云：“殷之未丧师，克配上帝；仪监于殷，峻命不易。”
道得众，则得国；失众，则失国。
是故君\xpinyin{子}{zi3}先慎乎德，有德此有人，有人此有土，有土此有财，有财此有用。
德者，本也；财者，末也。
外本内末，争民施夺。
是故财聚则民散，财散则民聚。
是故言悖而出者，亦悖而入；货悖而入者，亦悖而出。
康诰曰：“惟命不于常。”
道善则得之，\xpinyin{不}{bu2}善则失之矣。
楚书曰：“楚国无以\xpinyin{为}{wei2}宝，惟善以\xpinyin{为}{wei2}宝。”
舅犯曰：“亡人无以\xpinyin{为}{wei2}宝，仁亲以\xpinyin{为}{wei2}宝。”

\chapter{第十章}\label{ch10}
秦誓曰：“若有一个臣，断断兮，无他技；其心休休焉，其如有容焉。
人之有技，若己有之；人之彦圣，其心\xpinyin{好}{hao4}之；不啻若自其口出，寔能容之，以能保我\xpinyin{子}{zi3}孙黎民，尚亦有利哉！
人之有技，媢嫉以\xpinyin{恶}{wu4}之；人之彦圣，而违之俾不通；寔不能容，以不能保我\xpinyin{子}{zi3}孙黎民，亦曰殆哉！”
唯仁人放流之，\xpinyin{迸}{bing3}诸四夷，不与同中国。
此谓“唯仁人\xpinyin{为}{wei2}能爱人，能\xpinyin{恶}{wu4}人。”
见贤而不能举，举而不能先，命也；见\xpinyin{不}{bu2}善而不能退，退而不能远，过也。
\xpinyin{好}{hao4}人之所\xpinyin{恶}{wu4}，\xpinyin{恶}{wu4}人之所\xpinyin{好}{hao4}，是谓拂人之性，菑必\xpinyin{逮}{dai4}\xpinyin{夫}{fu2}身。
是故君\xpinyin{子}{zi3}有大道，必忠信以得之，骄泰以失之。

\chapter{第十一章}\label{ch11}
生财有大道：生之者众，食之者寡；\xpinyin{为}{wei2}之者疾，用之者舒；则财恒足矣。
仁者以财发身，不仁者以身发财。
未有上\xpinyin{好}{hao4}仁，而下\xpinyin{不}{bu2}\xpinyin{好}{hao4}义者也；未有\xpinyin{好}{hao4}义，其事不终者也；未有府库财，非其财者也。

孟献\xpinyin{子}{zi3}曰：“\xpinyin{畜}{xu4}马\xpinyin{乘}{sheng4}，不察于鸡豚；伐冰之家，\xpinyin{不}{bu2}\xpinyin{畜}{xu4}牛羊，百\xpinyin{乘}{sheng4}之家，\xpinyin{不}{bu2}\xpinyin{畜}{xu4}聚敛之臣；与其有聚敛之臣，\xpinyin{宁}{ning4}有盗臣。”
此谓国不以利\xpinyin{为}{wei2}利，以义\xpinyin{为}{wei2}利也。
长国家而务财用者，必自小人矣，彼\xpinyin{为}{wei2}善之。
小人之使\xpinyin{为}{wei2}国家，菑害并至，虽有善者，亦无如之何矣。
此谓“国不以利\xpinyin{为}{wei2}利，以义\xpinyin{为}{wei2}利”也。
\end{pinyinscope}
\end{document}