%！TEX TS-program = xelatex
%! TEX encoding = UTF-8 Unicode

%========================================全文布局
\documentclass[twoside,openany]{book}
\usepackage[screen,paperheight=14.4cm,paperwidth=10.8cm,
left=2mm,right=2mm,top=2mm,bottom=5mm]{geometry}

\usepackage[]{microtype}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{tikz}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{wallpaper}
\usepackage{indentfirst}
%========================================设置字体
\usepackage{ctex}
%\usepackage[CJKnumber]{xeCJK}
\usepackage{color}
\usepackage{xpinyin}
\xpinyinsetup{multiple={\color{red}}}
\setpinyin{子}{zi3}
\setCJKmainfont[BoldFont={Adobe Heiti Std R}]{Hiragino Sans GB W3}
\setCJKfamilyfont{kai}{Adobe Kaiti Std R}
\setCJKfamilyfont{hei}{Adobe Heiti Std R}
\setCJKfamilyfont{fsong}{Adobe Fangsong Std R}
\setmainfont{CMU Serif}

\newcommand{\kai}[1]{{\CJKfamily{kai}#1}}
\newcommand{\hei}[1]{{\CJKfamily{hei}#1}}
\newcommand{\fsong}[1]{{\CJKfamily{fsong}#1}}

\renewcommand\contentsname{目~录~}
\renewcommand\listfigurename{图~列~表~}
\renewcommand\listtablename{表~目~录~}
\usepackage{romannum}
%========================================章节样式
\titlecontents{chapter}
[0em]
{}
{\large\CJKfamily{hei}{}}
{}{\dotfill\contentspage}%用点填充
%
\titlecontents{section}
[4em]
{}
{\thecontentslabel\quad}
{}{\titlerule*{.}\contentspage}

\titleformat{\chapter}[display]
{\CJKfamily{fsong}\large\centering}
{\titlerule[1pt]%
	\filleft%
}
{-7ex}
{\Huge
	\filright}
[{\titlerule[1pt]}]

%========================================设置目录
\usepackage[setpagesize=false,
linkcolor=black,
colorlinks, %注释掉此项则交叉引用为彩色边框(将colorlinks和pdfborder同时注释掉)
pdfborder=001   %注释掉此项则交叉引用为彩色边框
]{hyperref}

\setlength{\parindent}{2em} %首行缩进
\linespread{1.4}              %行距
\setlength{\parskip}{12pt}    %段距

%========================================页眉页脚
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyfoot{}
\fancyfoot[LE,RO]{\scriptsize\thepage}
\setlength{\footskip}{6pt}
%========================================标题作者
\title{中庸}
\author{\xpinyin*{孔伋}}
\date{}
\newcommand{\mt}[1]{\textbullet \textbf{#1}}
%========================================正文
\begin{document}
\TileSquareWallPaper{1}{TGTamber}%背景图片
\pagenumbering{arabic}
\maketitle
%\tableofcontents
	%\newpage
	
\zihao{4}
\noindent
	%\chapter*{封面语}\addcontentsline{toc}{chapter}{\large\CJKfamily{hei}封面语}
	
	
%\setcounter{chapter}{3}
%\chapter{学而第一}\label{ch1}
%卷一 学而第一
\begin{pinyinscope}
天命之谓性，\xpinyin{率}{shuai4}性之谓道，修道之谓教。

道也者，不可须臾离也；可离，非道也。
是故君子戒慎乎其所不睹，恐惧乎其所不闻。
莫\xpinyin{见}{xian4}乎隐，莫显乎微，故君子慎其独也。

喜怒哀乐之未发，谓之中；发而皆中节，谓之和；中也者，天下之大
本也；和也者，天下之达道也。致中和，天\xpinyin{地}{di4}位焉，万物育焉。

仲尼曰：“君子中庸，小人反中庸。君子之中庸也，君子而时中。小人之反中庸也，小人而无忌惮也。”

子曰：“中庸其至矣乎！民鲜能久矣！”

子曰：“道之不行也，我知之矣：知者过之，愚者不及也。道之不明也，我知之矣：贤者过之，不肖者不及也。人莫不饮食也，鲜能知味也。”

子曰：“道其不行矣夫！”

子曰：“舜其大\xpinyin{知}{zhi4}也与！舜\xpinyin{好}{hao4}问而\xpinyin{好}{hao4}察迩言，隐恶而扬善，执其两端，用其中于民，其斯以\xpinyin{为}{wei2}舜乎！”

子曰：“人皆曰‘\xpinyin{予}{yu2}\xpinyin{知}{zhi4}’，驱而纳诸罟擭护陷阱之中，而莫之知\xpinyin{辟}{bi4}也。人皆曰‘\xpinyin{予}{yu2}\xpinyin{知}{zhi4}’，择乎中庸，而不能\xpinyin{期}{ji1}月守也。”

子曰：“回之为人也，择乎中庸，得一善，则拳拳服膺，而弗失之矣。”

子曰：“天下国家可均也，爵禄可辞也，白刃可蹈也，中庸不可能也。”

子路问强。子曰：“南方之强与？北方之强与？抑而强与？
宽柔以教，不报无道，南方之强也，君子居之；衽金革，死而不厌，北方之强也，而强者居之。
故君子和而不流，强哉矫！
中立而不倚，强哉矫！
国有道，不变塞焉，强哉矫！
国无道，至死不变，强哉矫！”

子曰：“素隐行怪，后世有述焉，吾弗为之矣。
君子遵道而行，半涂而废，吾弗能已矣。
君子依乎中庸，遯世不见知而不悔，唯圣者能之。”

君子之道费而隐。夫妇之愚可以与知焉，及其至也，虽圣人亦有所不知焉。
夫妇之不肖，可以能行焉，及其至也，虽圣人亦有所不能焉。
天地之大也，人犹有所憾。
故君子语大，天下莫能载焉；语小，天下莫能破焉。

《诗》云：“鸢飞戾天，鱼跃于渊。”言其上下察也。

君子之道，造端乎夫妇，及其至也，察乎天地。

子曰：“道不远人，人之\xpinyin{为}{wei2}道而远人，不可以\xpinyin{为}{wei2}道。

《诗》云：‘伐柯伐柯，其则不远。’执柯以伐柯，睨而视之，犹以为远。
故君子以人治人，改而止。

忠恕违道不远，施诸己而不愿，亦勿施于人。

君子之道四，丘未能一焉，所求乎子以事父，未能也；所求乎臣以事君，未能也；所求乎弟以事兄，未能也；所求乎朋友先施之，未能也。
庸德之行，庸言之谨；有所不足，不敢不勉，有余不敢尽。
言顾行，行顾言，君子胡不慥慥尔！”

君子素其位而行，不愿乎其外。
素富贵，行乎富贵；素贫贱，行乎贫贱；素夷狄，行乎夷狄；素患难，行乎患难；君子无入而不自得焉。

在上位，不陵下；在下位，不援上。
正己而不求于人，则无怨。
上不怨天，下不尤人。故君子居易以\xpinyin{俟}{si4}命，小人行险以徼幸。

子曰：“射有似乎君子，失诸正鹄，反求诸其身。”

君子之道，\xpinyin{辟}{bi4}如行远，必自迩，\xpinyin{辟}{bi4}如登高，必自卑。

《诗》曰：“妻子好合，如鼓瑟琴。兄弟既翕，和乐且耽。宜尔室家，乐尔妻孥。”
子曰：“父母其顺矣乎！”

子曰：“鬼神之为德，其盛矣乎？！视之而弗见，听之而弗闻，体物而不可遗。
使天下之人，\xpinyin{齐}{zhai1}明盛服，以承祭祀，洋洋乎如在其上，如在其左右。

《诗》曰：‘神之格思，不可度思！矧可\xpinyin{射}{yi4}思！’夫微之显，诚之不可掩如此\xpinyin{夫}{fu2}！”

子曰：“舜其大孝也与！德为圣人，尊为天子，富有四海之内。
宗庙飨之，子孙保之。故大德必得其位，必得其禄，必得其名，必得其寿。
故天之生物，必因其材而笃焉，故栽者培之，倾者覆之。
《诗》曰：‘嘉乐君子，宪宪令德。宜民宜人，受禄于天，保佑命之，自天申之。’
故大德者必受命。”

子曰：“无忧者，其惟文王乎！以王季为父，以武王为子，父作之，子述之。
武王缵\xpinyin{大}{tai4}王、王季、文王之绪，\xpinyin{壹}{yi4}戎\xpinyin{衣}{yin1}而有天下，身不失天下之显名，尊为天子，富有四海之内，宗庙飨之，子孙保之。

武王末受命，周公成文武之德，追\xpinyin{王}{wang4}\xpinyin{大}{tai4}王、王季，上祀先公以天子之礼。
斯礼也，达乎诸侯、大夫，及士、庶人。
父为大夫，子为士，葬以大夫，祭以士；父为士，子为大夫，葬以士，祭以大夫。
\xpinyin{期}{ji4}之丧，达乎大夫；三年之丧，达乎天子；父母之丧，无贵贱，一也。”

子曰：“武王、周公，其达孝矣乎！
夫孝者，善继人之志，善述人之事者也。
春秋，修其祖庙，陈其宗器，设其裳衣，荐其时食。
宗庙之礼，所以序昭穆也；序爵，所以辨贵贱也；序事，所以辨贤也；旅酬下为上，所以逮贱也；燕毛，所以序齿也。
践其位，行其礼，奏其乐，敬其所尊，爱其所亲，事死如事生，事亡如事存，孝之至也。
郊社之礼，所以事上帝也；宗庙之礼，所以祀乎其先也。
明乎郊社之礼、禘尝之义，治国其如示诸掌乎！”

哀公问政。子曰：“文武之政，布在方策。其人存，则其政举；其人亡，则其政息。
人道敏政，地道敏树。夫政也者，蒲卢也。

“故为政在人，取人以身，修身以道，修道以仁。
仁者，人也，亲\xpinyin{亲}{qin}为大。义者，宜也，尊贤为大。
亲\xpinyin{亲}{qin}之\xpinyin{杀}{shai4}，尊贤之等，礼所生也。
在下位，不获乎上，民不可得而治矣！
故君子不可以不修身；思修身，不可以不事亲；思事亲，不可以不知人；思知人，不可以不知天。

“天下之达道五，所以行之者三。
曰：‘君臣也，父子也，夫妇也，昆弟也，朋友之交也。’
五者，天下之达道也。
‘\xpinyin{知}{zhi4}，仁，勇’三者，天下之达德也，所以行之者一也。

“或生而知之，或学而知之，或困而知之，及其知之一也。
或安而行之，或利而行之，或勉强而行之，及其成功一也。”

子曰：“\xpinyin{好}{hao4}学近乎\xpinyin{知}{zhi4}，力行近乎仁，知耻近乎勇。
知斯三者，则知所以修身；知所以修身，则知所以治人；知所以治人，则知所以治天下国家矣。

“凡\xpinyin{为}{wei2}天下国家有九经，曰：修身也，尊贤也，亲\xpinyin{亲}{qin}也，敬大臣也，体群臣也，子庶民也，来百工也，柔远人也，怀诸侯也。

“修身，则道立；尊贤，则不惑；亲\xpinyin{亲}{qin}，则诸父昆弟不怨；敬大臣，则不眩；体群臣，则士之报礼重；子庶民，则百姓劝；来百工，则财用足；柔远人，则四方归之；怀诸侯，则天下畏之。

“\xpinyin{齐}{zhai1}明盛服，非礼不动，所以修身也；去谗远色，贱货而贵德，所以劝贤也；尊其位，重其禄，同其\xpinyin{好}{hao4}\xpinyin{恶}{wu4}，所以劝亲\xpinyin{亲}{qin}也；官盛任使，所以劝大臣也；忠信重禄，所以劝士也；时使薄敛，所以劝百姓也；日\xpinyin{省}{xing3}月试，\xpinyin{既}{xi4}廪\xpinyin{称}{chen4}事，所以劝百工也；送往迎来，嘉善而矜不能，所以柔远人也；继绝世，举废国，治乱持危,朝聘以时，厚往而薄来，所以怀诸侯也。
凡为天下国家有九经，所以行之者一也。

“凡事豫则立，不豫则废。言前定，则不跲；事前定，则不困；行前定，则不疚；道前定，则不穷。

“在下位不获乎上，民不可得而治矣。
获乎上有道，不信乎朋友，不获乎上矣；信乎朋友有道，不顺乎亲，不信乎朋友矣；顺乎亲有道，反诸身不诚，不顺乎亲矣；诚身有道，不明乎善，不诚乎身矣。

“诚者，天之道也；诚之者，人之道也。
诚者，不勉而中，不思而得，从容中道，圣人也。
诚之者，择善而固执之者也。

“博学之，审问之，慎思之，明辨之，笃行之。
有弗学，学之弗能，弗措也；有弗问，问之弗知，弗措也；有弗思，思之弗得，弗措也；有弗辨，辨之弗明，弗措也；有弗行，行之弗笃，弗措也。
人一能之，己百之，人十能之，己千之。
果能此道矣，虽愚必明，虽柔必强。”

自诚明，谓之性；自明诚，谓之教；诚则明矣，明则诚矣。

唯天下至诚\xpinyin{为}{wei2}能\xpinyin{尽}{jin4}其性。能\xpinyin{尽}{jin4}其性，则能\xpinyin{尽}{jin4}人之性；能\xpinyin{尽}{jin4}人之性，则能\xpinyin{尽}{jin4}物之性；能\xpinyin{尽}{jin4}物之性，则可以赞天\xpinyin{地}{di4}之化育；可以赞天\xpinyin{地}{di4}之化育，则可以与天地\xpinyin{参}{san1}矣。

其次致曲。曲能有诚，诚则形，形则\xpinyin{著}{zhu4}，\xpinyin{著}{zhu4}则明，明则动，动则变，变则化。唯天下至诚\xpinyin{为}{wei2}能化。

至诚之道，可以前知。国家将\xpinyin{兴}{xing1}，必有祯祥；国家将亡，必有妖孽。
\xpinyin{见}{xian4}乎蓍龟，动乎四体。
祸福将至，善，必先知之；不善，必先知之。故至诚如神。

诚者自成也，而道自道也。诚者物之终始，不诚无物。是故君子诚之\xpinyin{为}{wei2}贵。
诚者,非自成己而已也，所以成物也。成己，仁也；成物，\xpinyin{知}{zhi4}也。
性之德也，合外内之道也，故时措之宜也。

故至诚无息，不息则久，久则征，征则悠远，悠远则博厚，博厚则高明。
博厚，所以，\xpinyin{载}{zai3}物也；高明，所以覆物也；悠久，所以成物也。
博厚配\xpinyin{地}{di4}，高明配天，悠久无疆。
如此者，不\xpinyin{见}{xian4}而章，不动而变，无\xpinyin{为}{wei2}而成。

天地之道，可一言而尽也。
其\xpinyin{为}{wei2}物不贰，则其生物不测。
天地之道：博也，厚也，高也，明也，悠也，久也。
今夫天，斯昭昭之多，及其无穷也，日月星辰系焉，万物覆焉。
今夫\xpinyin{地}{di4}，一撮土之多，及其广厚，\xpinyin{载}{zai3}华岳而不重，振河海而不泄，万物\xpinyin{载}{zai3}焉。
今夫山，一卷石之多，及其广大，草木生之，禽兽居之，宝\xpinyin{藏}{zang4}\xpinyin{兴}{xing1}焉。
今夫水，一勺之多，及其不测，鼋、鼍、蛟、龙、鱼、鳖生焉，货财殖焉。

《诗》曰：“惟天之命，于穆不已！”
盖曰：“天之所以\xpinyin{为}{wei2}天也。于乎不显，文王之德之纯！”
盖曰：“文王之所以\xpinyin{为}{wei2}文也，纯亦不已。”

大哉圣人之道！洋洋乎，发育万物，峻极于天。
优优大哉！礼仪三百，威仪三千。
待其人然后行。故曰：“苟不至德，至道不凝焉。”
故君子尊德性而道问学，致广大而尽精微，极高明而道中庸。
温故而知新，敦厚以崇礼。
是故居上不骄，\xpinyin{为}{wei2}下不倍。
国有道，其言足以\xpinyin{兴}{xing1}；国无道，其默足以容。
诗曰：“既明且哲，以保其身。”其此之谓与！

子曰：“愚而好自用，贱而好自专，生乎今之世，反古之道。
如此者，灾及其身者也。”

非天子，不议礼，不制度，不考文。
今天下车同轨，书同文，行同伦。
虽有其位，苟无其德，不敢作礼\xpinyin{乐}{yue4}焉；虽有其德，苟无其位，亦不敢作礼乐焉。

子曰：“吾说夏礼，杞不足徵也。吾学殷礼，有宋存焉。吾学周礼，今用之，吾从周。”

王天下有三重焉，其寡过矣乎！上焉者虽善，无徵，无徵不信，不信民弗从；
下焉者虽善，不尊，不尊不信，不信民弗从。
故君子之道：本诸身，徵诸庶民，考诸三王而不\xpinyin{缪}{miu4}，建诸天\xpinyin{地}{di4}而不悖，质诸鬼神而无疑，百世以\xpinyin{俟}{si42}圣人而不惑。
质诸鬼神而无疑，知天也；百世以\xpinyin{俟}{si42}圣人而不惑，知人也。

是故，君子动而世\xpinyin{为}{wei2}天下道，行而世\xpinyin{为}{wei2}天下法，言而世\xpinyin{为}{wei2}天下则。
远之则有望，近之则不厌。

《诗》曰：“在彼无\xpinyin{恶}{wu4}，在此无\xpinyin{射}{yi4}。庶几夙夜，以永终誉！”
君子未有不如此，而蚤有誉于天下者也。

仲尼祖述尧舜，宪章文武，上律天时，下袭水土。
辟如天\xpinyin{地}{di4}之无不持载，无不覆\xpinyin{帱}{dao4}；辟如四时之错行，如日月之代明。
万物并育而不相害，道并行而不相悖，小德川流，大德敦化，此天\xpinyin{地}{di4}之所以\xpinyin{为}{wei2}大也。

唯天下至圣，\xpinyin{为}{wei2}能聪明睿知，足以有临也；宽裕温柔，足以有容也；发强刚毅，足以有执也；\xpinyin{齐}{zhai1}庄中正，足以有敬也；文理密察，足以有别也。

溥博渊泉，而时出之。溥博如天，渊泉如渊。\xpinyin{见}{xian4}而民莫不敬，言而民莫不信，行而民莫不\xpinyin{说}{yue4}。

是以声名洋溢乎中国，施及蛮貊。舟车所至，人力所通，天之所覆，地之所载，日月所照，霜露所\xpinyin{队}{zhui4}，凡有血气者，莫不尊亲。
故曰：“配天”。

唯天下至诚，\xpinyin{为}{wei2}能经纶天下之大经，立天下之大本，知天\xpinyin{地}{di4}之化育。
夫焉有所倚？肫肫其仁！渊渊其渊！浩浩其天！苟不固聪明圣知达天德者，其孰能知之？

《诗》曰：“\xpinyin{衣}{yi4}锦尚\xpinyin{絅}{jiong3}。”
\xpinyin{恶}{wu4}其文之\xpinyin{著}{zhu4}也。
故君子之道，暗然而日章；小人之道，\xpinyin{的}{di4}然而日亡。
君子之道：淡而不厌，简而文，温而理，知远之近，知风之自，知微之显，可与入德矣。

《诗》云：“潜虽伏矣，亦孔之昭！”
故君子内\xpinyin{省}{xing3}不疚，无\xpinyin{恶}{wu4}于志。
君子之所不可及者，其唯人之所不见乎！

《诗》云：“\xpinyin{相}{xiang4}在尔室，尚不愧于屋漏。”
故君子不动而敬，不言而信。

《诗》曰：“奏假无言，时靡有争。”
是故君子不赏而民劝，不怒而民威于鈇钺。

《诗》曰：“\xpinyin{不}{pi3}显惟德！百\xpinyin{辟}{bi4}其刑之。”
是故君子笃恭，而天下平。

《诗》云：“予怀明德，不大声以色。”
子曰：“声色之于以化民，末也。”
《诗》曰：“德\xpinyin{輶}{you2}如毛。”
毛犹有伦。“上天之载，无声无\xpinyin{臭}{xiu4}。”至矣！
\end{pinyinscope}
\end{document}